《**魔女宅急便**》\[1\]（）是[吉卜力工作室推出的](../Page/吉卜力工作室.md "wikilink")[動畫電影](../Page/動畫.md "wikilink")，也是吉卜力工作室製作的第4部作品，並由[宮崎駿所執導](../Page/宮崎駿.md "wikilink")、製作與編劇，首映日則為1989年7月29日。故事以[角野榮子的同名](../Page/角野榮子.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")《[魔女宅急便](../Page/魔女宅急便_\(小說\).md "wikilink")》為藍本，不過電影只改編小說中一部份的故事。魔女宅急便並且獲得1989年Animage漫畫大獎。這部電影描繪出日本一般青春期女孩在希望獨立與自力更生所面臨的困境。

## 故事大綱

琪琪是一個實習魔女。依家族慣例，13歲的琪琪該離開家鄉，到新的城市展開獨立生活，修行成正式的魔女。她用她媽媽的掃帚，帶著她的同伴黑貓吉吉去開展她的新生活。
琪琪遷入了美麗的城市克里克。起初她不能適應城市的生活節奏，在麵包店女店主索娜的幫助下，琪琪用掃帚飛行的專長，開了一家速遞公司。後來琪琪也經歷了一些挫折也成長了很多，她必須獨自面對孤獨、憂慮和思鄉的情緒。

有一天，琪琪因為心情鬱悶、對自己的行為感到疑惑時失去了法力。最終琪琪在她的新朋友畫家的幫助下，克服了這些障礙。在一次飛船的意外裏，琪琪為了拯救她的朋友蜻蜓(科普利)，在千鈞一髮之際恢复了飛行的能力，並救了他。

## 登場人物

[Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_01_Kiki_and_Jiji_flying_by_clocktower.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_01_Kiki_and_Jiji_flying_by_clocktower.jpg "fig:Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_01_Kiki_and_Jiji_flying_by_clocktower.jpg")
*Hayao Miyazaki: Master of Japanese Animation* pub Stone Bridge Press
(Berkeley, CA) 1999 ISBN 978-1-880656-41-9 pages 144 and 157</ref>\]\]

  -
    一位13歲的見習魔女，離開家鄉獨自生活。她並沒有強大的魔法，只有與她的貓吉吉對話和騎掃帚的能力。個性純潔，也容易興奮與害羞。而且迷迷糊糊。
    原作裡外型為長髮少女\[2\]，動畫版中為了減少動畫師的工作量，吉卜力工作室最後決定將她設定為短髮少女\[3\]，也參考了製作人助理[鈴木敏夫當時](../Page/鈴木敏夫.md "wikilink")13歲的女兒為模特兒。\[4\]

<!-- end list -->

  -
    是琪琪所飼養的黑貓，可以與她互相溝通，後期因琪琪失去法力而無法溝通。

<!-- end list -->

  -
    琪琪的父親，在原作小說裡為一名研究妖精和魔女的普通人類學者。\[5\]

<!-- end list -->

  -
    琪琪的母親，是個擅長調製草藥的魔女。

<!-- end list -->

  -
    常常來琪琪家中、委託琪琪母親可琪莉調理藥物來治療她的風濕的老奶奶。

<!-- end list -->

  -
    琪琪離開家鄉時在半途遇見的魔女。擅長占卜，態度有些高傲。

<!-- end list -->

  -
    為人親切的麵包店老闆娘，幫助初次來到克里克市、找不到地方可住的琪琪寄宿在自己的店裡。個性十分樂觀。

<!-- end list -->

  -
    身材健壯的麵包師傅，在動畫版裡除了從口中哼出一些聲音外，刻意沒有一句對白的角色。原作本名為。

<!-- end list -->

  -
    一名嚮往能夠在天空飛行的少年，並與數名友人成立了專門探討飛行的俱樂部。本名為。
    在偶然的情況下；遇見了騎在掃帚上飛行的琪琪，讓他想到同樣也是魔女的外婆，而對她產生了好奇心。
    蜻蜓在故事裡的笑聲；是以負責本作品角色設計的[近藤勝也為範本](../Page/近藤勝也.md "wikilink")。\[6\]

<!-- end list -->

  -
    居住在森林小屋裡的一位性格爽朗的女性畫家，19歲。琪琪從她言行以及繪製的作品上得到了許多啟發。
    宮崎駿在琪琪與烏露絲拉準備前往森林小屋的分鏡圖上，描述著烏露絲拉爽快的性格令人想到了吉卜力工作室成員[賀川愛](../Page/賀川愛.md "wikilink")。\[7\]

<!-- end list -->

  -
    居住在索娜家的麵包屋店面附近、儀態高雅的女服裝設計師，委託琪琪遞送禮物給她的外甥。

<!-- end list -->

  -
    瑪奇飼養的一隻漂亮母白貓，也是吉吉心儀的對象，最初吉吉不喜歡牠。

<!-- end list -->

  -
    瑪奇的外甥子，是個年紀尚小的男孩。

<!-- end list -->

  -
    叮噹家裡飼養的老狗，年紀大了整天都在睡覺。但心地善良。

<!-- end list -->

  -
    是個行為舉止和藹、擅長調理糕餅料理的老婦人，非常關懷著琪琪。

<!-- end list -->

  -
    老婦人家中一名同樣上了年紀的女侍，和老婦人關係良好，也曾經從外婆那邊聽過魔女的故事。不喜歡電器，但是因為喜歡冒險而對飛行船抱有很大的興趣。

## 動畫製作

### 经过

《魔女宅急便》的製作計劃開始於1987年的夏季\[8\]，當時德間集團詢問作家[角野榮子是否同意讓](../Page/角野榮子.md "wikilink")[吉卜力工作室的宮崎駿或](../Page/吉卜力工作室.md "wikilink")[高畑勲改編她的](../Page/高畑勲.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")《[魔女宅急便](../Page/魔女宅急便_\(小說\).md "wikilink")》。因為角野榮子認同《[龍貓](../Page/龍貓.md "wikilink")》\[9\]與《[螢火蟲之墓](../Page/螢火蟲之墓.md "wikilink")》的製作，所以同意讓宮崎駿或高畑勲來改編成動畫。

原本宮崎駿是以製作人的身分接下這個案子，《魔女宅急便》的導演一職因此無法確定人選\[10\]。直到《龍貓》的製作接近完成的時候，吉卜力工作室開始招募《魔女宅急便》的工作人員。雖然許多職務都逐漸確定，不過導演還是無法確定由誰來擔任。當時宮崎駿忙於製作《龍貓》，而且也考慮過許多人選，不過還是沒有發現適合的人選。吉卜力工作室後來僱用一位知名的劇本家來完成《魔女宅急便》的劇本，但是宮崎駿並不滿意他的作品，認為它太過枯燥。在宮崎駿發表他的意見之後，吉卜力工作室拒絕這份草稿來作為《魔女宅急便》的[劇本](../Page/劇本.md "wikilink")\[11\]。

在宮崎駿於海外尋找可作為動畫場景的地點返回日本後，他開始修改故事，創造新想法與修改人物\[12\]。宮崎駿將琪琪發生的改變加入電影情節中（小說的比例較少），而且琪琪成長時面對的困難也特別強調。他並說到：「電影總是創造更逼真的感受，琪琪也將面對比小說中更嚴酷的挑戰\[13\]。」

但是角野榮子對於電影的改變並不同意，這也導致電影劇本完成受到耽擱，甚至差點在劇本製作階段胎死腹中。宮崎駿與製作助理[鈴木敏夫於是前往角野榮子家中](../Page/鈴木敏夫.md "wikilink")，並邀請她參觀吉卜力工作室。在她拜訪吉卜力工作室後，她同意繼續電影拍攝下去\[14\]。宮崎駿後1988年6月18日完成草稿，並在7月8日公開。他也在此時透露他將要擔任導演的訊息，因為他對這部電影的影響已經很深了\[15\]。

宅急便是日本[大和運輸株式會社的商標](../Page/大和運輸株式會社.md "wikilink")，雖然現在被當成宅配便的同義字。雖然大和運輸出資贊助製作，不過該公司則由於原作未有得到同意的情況下使用這個商標，而導致公司內部出現過爭論\[16\]。不過，根據日本商標法，並不需要得到公司的同意\[17\]。

《魔女宅急便》原本只製作60分鐘，但是在宮崎駿完成畫板後延長為102分鐘的劇情長片\[18\]。

### 作品背景

[Stora_Torget_och_Södra_Kyrkogatan,_Visby.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stora_Torget_och_Södra_Kyrkogatan,_Visby.jpg "fig:Stora_Torget_och_Södra_Kyrkogatan,_Visby.jpg")街道上的一景\]\]
因小說的背景是在北歐的某個虛構國家，所以宮崎駿與助手於是開始尋找與背景有關的景色。他們主要將目標放在[斯德哥爾摩](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")、[阿德雷得](../Page/阿德雷得.md "wikilink")、[南澳大利亞與](../Page/南澳大利亞.md "wikilink")[瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")[哥得蘭島](../Page/哥得蘭島.md "wikilink")\[19\]或[斯德哥爾摩老城](../Page/斯德哥爾摩老城.md "wikilink")。\[20\]城市的建築則是根據[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")、[巴黎與](../Page/巴黎.md "wikilink")[東京的](../Page/東京.md "wikilink")[銀座街道來設計](../Page/銀座.md "wikilink")\[21\]\[22\]。

宮崎駿曾經提到過瑞典哥特蘭島上最大的城市[維斯比是克里克的原型](../Page/維斯比.md "wikilink")\[23\]，雖然小說裡描繪的克里克遠比維斯比來的大。不過你可以在維斯比清楚的看到圍繞城市的石頭[城牆](../Page/城牆.md "wikilink")、山丘上的市中心與鐘塔。琪琪在街道上飛行的背景則非常類似於維多利亞時代的阿德雷得市中心或是[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")\[24\]。

《魔女宅急便》的時代背景也受到許多影迷的討論，其中琪琪身上帶的[晶體管收音機似乎是](../Page/晶體管.md "wikilink")1950年代的樣式，而且也出現過黑白電視，不過汽車與飛機基本上屬於是更早的年代。特別是[哈德利-佩吉
H.P.42](../Page/哈德利-佩吉_H.P.42.md "wikilink")（Handley Page
H.P.42）這種飛機也曾出現在電影中，雖然8架哈德利-佩吉
H.P.42都在1941年之前就退役或被破壞了。宮崎駿後來解釋說《魔女宅急便》是發生在1950年代的[平行世界中](../Page/平行世界.md "wikilink")，[第二次世界大戰不曾爆發過](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。

### 音樂

動畫的片尾曲《[若被溫柔包圍](../Page/若被溫柔包圍.md "wikilink")》及插入歌《[口紅的傳言](../Page/口紅的傳言.md "wikilink")》由身為[荒井由實歌迷的宮崎駿所選定](../Page/荒井由實.md "wikilink")。最初曾打算將荒井由實的另一歌曲選為開頭曲，但因歌詞內容明顯提及到日本當地的景點、不符合動畫背景風格，而改換成描寫著少女踏上旅程心情的《口紅的傳言》。\[25\]

多次負責宮崎駿執導動畫配樂的[久石讓](../Page/久石讓.md "wikilink")，在替《魔女宅急便》製作配樂時因個人工作排程已相當緊湊，而請宮崎駿長年工作前輩、同時具有音樂方面涉獵的[高畑勳協助擔任音樂編導一職](../Page/高畑勳.md "wikilink")。\[26\]

### 聲演

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>配音</p></th>
<th><p>角色</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日本</p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/高山南.md" title="wikilink">高山南</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/楊小黎.md" title="wikilink">楊小黎</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/高山南.md" title="wikilink">高山南</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉小芸.md" title="wikilink">劉小芸</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/佐久間玲.md" title="wikilink">佐久間玲</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳季霞.md" title="wikilink">陳季霞</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戶田惠子.md" title="wikilink">戶田惠子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳季霞.md" title="wikilink">陳季霞</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山口勝平.md" title="wikilink">山口勝平</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉傑_(臺灣).md" title="wikilink">劉傑</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/加藤治子.md" title="wikilink">加藤治子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/崔幗夫.md" title="wikilink">崔幗夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/姜先誠.md" title="wikilink">姜先誠</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/山寺宏一.md" title="wikilink">山寺宏一</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/井上喜久子.md" title="wikilink">井上喜久子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雷碧文.md" title="wikilink">雷碧文</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/淵崎有里子.md" title="wikilink">淵崎有里子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雷碧文.md" title="wikilink">雷碧文</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/土井美加.md" title="wikilink">土井美加</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/錢欣郁.md" title="wikilink">錢欣郁</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/土師孝也.md" title="wikilink">土師孝也</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉傑_(配音員).md" title="wikilink">劉傑</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/齊藤昌.md" title="wikilink">齊藤昌</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/崔幗夫.md" title="wikilink">崔幗夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/西村知道.md" title="wikilink">西村知道</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/沈光平.md" title="wikilink">沈光平</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/小林優子.md" title="wikilink">小林優子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/傅其慧.md" title="wikilink">傅其慧</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/辻親八.md" title="wikilink">辻親八</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/林谷珍.md" title="wikilink">林谷珍</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/大塚明夫.md" title="wikilink">大塚明夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/林谷珍.md" title="wikilink">林谷珍</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/坂本千夏.md" title="wikilink">坂本千夏</a></p></td>
<td><p>使用原音</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山寺宏一.md" title="wikilink">山寺宏一</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/李勇_(配音員).md" title="wikilink">李勇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/山寺宏一.md" title="wikilink">山寺宏一</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉傑_(臺灣).md" title="wikilink">劉傑</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/田口昂.md" title="wikilink">田口昂</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/沈光平.md" title="wikilink">沈光平</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/錢欣郁.md" title="wikilink">錢欣郁</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
<a href="../Page/龜井芳子.md" title="wikilink">龜井芳子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雷碧文.md" title="wikilink">雷碧文</a><br />
<a href="../Page/傅其慧.md" title="wikilink">傅其慧</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 製作人員

  - 原著：[角野榮子](../Page/角野榮子.md "wikilink")
  - 導演、製作人、編劇：[宮崎駿](../Page/宮崎駿.md "wikilink")
  - 製作人助理：[鈴木敏夫](../Page/鈴木敏夫.md "wikilink")
  - 製作：[德間康快](../Page/德間康快.md "wikilink")、都築幹彥、高木盛久
  - 企劃：山下辰巳、[尾形英夫](../Page/尾形英夫.md "wikilink")、瀨悅祝
  - 分鏡：宮崎駿、近藤喜文
  - 人物設計：[近藤勝也](../Page/近藤勝也.md "wikilink")
  - 作畫監督：大塚伸治、近藤勝也、[近藤喜文](../Page/近藤喜文.md "wikilink")
  - 原畫：金田伊功、二木真希子、篠原征子、遠藤正明、河口俊夫、大谷敦子、[賀川愛](../Page/賀川愛.md "wikilink")、福島敦子、井上俊之、森友典子、森本晃司、佐藤好春、保田夏代、杉野左秩子、渡邊浩、山川浩臣、羽根章悦、浦谷千惠、關野昌弘、新留俊哉、長谷川明子
  - 動畫檢查：立木康子、館野仁美
  - 美術監督：大野廣司
  - 背景繪製：[男鹿和雄](../Page/男鹿和雄.md "wikilink")、黑田聰、木下和宏、太田清美、長繩恭子、長嶋陽子
  - 色彩設計：[保田道世](../Page/保田道世.md "wikilink")
  - 色彩設計助手：片山由里子
  - 畫面協調處理：高屋法子
  - 畫面檢查：古谷由實、立山照代、小川典子、木村郁代、久田由紀
  - 開頭標誌設計：[林明子](../Page/林明子.md "wikilink")
  - 演出助手：片淵須直
  - 台詞編輯：山田富二男
  - 調整：井上秀司
  - 效果處理：佐籐一俊
  - 效果處理助手：小野弘典、小林範雄
  - 音樂：[久石讓](../Page/久石讓.md "wikilink")
  - 音樂編導：[高畑勳](../Page/高畑勳.md "wikilink")
  - 主題曲與插入歌：[荒井由實](../Page/荒井由實.md "wikilink")：、
  - 音效製作：Omnibus Promotion
  - 錄音室：東京電視台錄音中心
  - 錄音：淺梨
  - 審案協助：[Mausu Promotion](../Page/Mausu_Promotion.md "wikilink")
  - 宣傳處理：德山雅也
  - 協力廠商：[電通](../Page/電通.md "wikilink")
  - 技術協助：太陽色彩
  - 編輯：瀨山武志
  - 制作擔任：田中榮子
  - 制作進行：川端俊之、木原浩勝
  - 出品人：[原徹](../Page/原徹.md "wikilink")、尾形英夫、[漆戶靖治](../Page/漆戶靖治.md "wikilink")
  - 製作動畫室：吉卜力工作室
  - 《魔女宅急便》製作委員會：[德間書店](../Page/德間書店.md "wikilink")、[大和運輸株式會社](../Page/大和運輸株式會社.md "wikilink")、[日本電視台播放網](../Page/日本電視台.md "wikilink")

### 動畫宣傳用文宣

  - 雖然有時會不如意，但我很好。（）──由[糸井重里提供](../Page/糸井重里.md "wikilink")。
  - 雖然有失落的時候，但我喜歡這座城市。（）──第二份公開的官方海報採用文宣。\[27\]

### 海報內容

原先《魔女宅急便》第一份對外公開的海報內容為琪琪騎著掃帚飛上天空的樣子、及一般大眾對於魔女的印象。但當時[鈴木敏夫考慮到這部動畫的內容為一名少女在面臨青春期時心境上的改變](../Page/鈴木敏夫.md "wikilink")，而要求將首次公開的海報內容先替換成琪琪坐在麵包店的櫃台裡、若有所思地凝視外頭的模樣。\[28\]

## 評價與反應

《魔女宅急便》於1989年7月29日於日本上映，並吸引264萬人次觀看，票房為43億日圓\[29\]，而發行收入為21億7千萬[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")\[30\]。這部動畫獲得商業上的成功，也是日本1989年票房最高的電影。日本國內[VHS銷售量超過](../Page/VHS.md "wikilink")100萬部，[DVD銷售量超過](../Page/DVD.md "wikilink")30萬部\[31\]。

[羅傑·艾伯特在](../Page/羅傑·艾伯特.md "wikilink")《艾伯特與電影》（Roger Ebert & The
Movies）中給予《魔女宅急便》正面評價\[32\]\[33\]，而且他也將這部動畫視為是1989年最傑出的動畫電影之一\[34\]。

在[爛番茄網站上](../Page/爛番茄.md "wikilink")，截止2019年4月1日，《魔女宅急便》在32位影评人中獲得了97%的好评率（1篇负面评价，31篇正面评价）\[35\]。

## 榮譽

  - 1989年第13屆[日本電影金像獎](../Page/日本電影金像獎.md "wikilink")：話題獎
  - 1989年第44屆[每日電影獎](../Page/每日電影獎.md "wikilink")：最佳動畫電影獎
  - 1990年第11屆[橫濱電影節](../Page/橫濱電影節.md "wikilink")：年度10大優秀電影第5名
  - 1990年：特別獎
  - 1998年美國ENTERTAINMENT．WEEKLY雜誌：最佳影像部門第1名
  - 第7回賺錢導演獎\[36\]
  - 第12回《*Animage*》最佳動畫獎\[37\]
  - [每日旬報雜誌讀者票選年度日本電影第](../Page/每日旬報.md "wikilink")1名、日本電影導演獎
  - 日本電影協會獎：最佳作品獎、最佳日本電影導演獎
  - 文化廳優秀電影製作獎勵金補助作品

## 原作小說

原作小說為日本女性作家角野榮子於1982至1983年期間在《》雜誌上連載的作品，而動畫裡的內容主要改編自小說的第4章節送鳥籠的橋段。

在吉卜力改編為動畫數年後，角野榮子在1993年至2009年共推出了5篇續作：

:\*

:\*

:\*

:\*

:\*──系列最終回。

而根據小說改編的[真人電影則於](../Page/魔女宅急便_\(2014年電影\).md "wikilink")2014年上映。\[38\]

## 發行

[Kikis_Delivery_Service_DVD.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kikis_Delivery_Service_DVD.jpg "fig:Kikis_Delivery_Service_DVD.jpg")

### 影碟

《魔女宅急便》中文雙碟版DVD由[博偉在臺灣發行](../Page/博偉.md "wikilink")，且由臺灣華特[迪士尼負責中文版配音](../Page/迪士尼.md "wikilink")。[中錄德加拉則在中國發行中文版與日文版VCD](../Page/中錄德加拉.md "wikilink")。香港版DVD為[洲立影視所發行](../Page/洲立影視.md "wikilink")。

早期的《魔女宅急便》英文版配音是由[流線影業的](../Page/流線影業.md "wikilink")[卡爾·梅塞克](../Page/卡爾·梅塞克.md "wikilink")（Carl
Macek）所製作，這是[德間書店為了](../Page/德間書店.md "wikilink")[日本航空國際航線而製作的](../Page/日本航空.md "wikilink")\[39\]。而琪琪則由[聲優](../Page/聲優.md "wikilink")[麗莎·麥可遜配音](../Page/麗莎·麥可遜.md "wikilink")\[40\]。之後華特迪士尼公司在1997年完成新版英語配音，並在1998年5月23日的美國[西雅圖國際影展](../Page/西雅圖國際影展.md "wikilink")（Seattle
International Film
Festival）首映\[41\]；並且為吉卜力工作室與華特迪士尼公司首次合作發行的吉卜力作品。美國版的家庭[VHS及](../Page/VHS.md "wikilink")[VCD於](../Page/VCD.md "wikilink")1998年9月1日開始發行\[42\]。[第1區專用的](../Page/數位影碟區域碼.md "wikilink")[DVD則在](../Page/DVD.md "wikilink")2003年4月發售，與《[神隱少女](../Page/神隱少女.md "wikilink")》及《[天空之城](../Page/天空之城.md "wikilink")》同時上市。

### 音樂專輯

**印象專輯**

| 曲目\[43\] | 創作/演唱     |
| -------- | --------- |
| 1\.      | 作曲．編曲：久石讓 |
| 2\.      |           |
| 3\.      |           |
| 4\.      |           |
| 5\.      |           |
| 6\.      |           |
| 7\.      |           |
| 8\.      |           |
| 9\.      |           |
| 10\.     |           |
| 11\.     |           |
| 12\.     |           |
|          |           |

**原聲帶**

| 曲目   | 創作/演唱                                                |
| ---- | ---------------------------------------------------- |
| 1\.  | 作曲．編曲：久石讓                                            |
| 2\.  |                                                      |
| 3\.  |                                                      |
| 4\.  |                                                      |
| 5\.  |                                                      |
| 6\.  |                                                      |
| 7\.  |                                                      |
| 8\.  |                                                      |
| 9\.  |                                                      |
| 10\. |                                                      |
| 11\. |                                                      |
| 12\. |                                                      |
| 13\. |                                                      |
| 14\. |                                                      |
| 15\. |                                                      |
| 16\. |                                                      |
| 17\. |                                                      |
| 18\. |                                                      |
| 19\. |                                                      |
| 20\. | 作詞‧作曲‧演唱：[荒井由實](../Page/荒井由實.md "wikilink") 編曲：松任谷正隆 |
| 21\. |                                                      |
|      |                                                      |

**歌唱集**

| 曲目\[44\] | 創作/演唱                                                                     |
| -------- | ------------------------------------------------------------------------- |
| 1\.      | 作詞：吉元由美 作曲．編曲：久石讓 演唱：[井上杏美](../Page/井上杏美.md "wikilink")                   |
| 2\.      | 作詞：風堂美起 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                                 |
| 3\.      | 作詞：風堂美起 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                                 |
| 4\.      | 作詞：[角野榮子](../Page/角野榮子.md "wikilink") 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美、MAI & YUMIKO-Chan |
| 5\.      | 作詞：吉元由美 作曲．編曲：久石讓 演唱：[寶野亞莉華](../Page/寶野亞莉華.md "wikilink")                 |
| 6\.      | 作詞：麻生圭子 作曲．編曲：久石讓 演唱：寶野亞莉華                                                |
| 7\.      | 作詞：麻生圭子 作曲．編曲：久石讓 演唱：寶野亞莉華                                                |
| 8\.      | 作詞：角野榮子 作曲．編曲：久石讓 演唱：MAI & YUMIKO-Chan                                    |
| 9\.      | 作詞：麻生圭子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                                 |
|          |                                                                           |

## 動畫細節

[Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_04_Osono_and_Kiki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_04_Osono_and_Kiki.jpg "fig:Kiki's_Delivery_Service_Screenshot_04_Osono_and_Kiki.jpg")

  - 片頭一開始出現的「魔女騎著掃帚飛行、身後方一隻貓緊抓著」模樣的圖騰，由繪製原作小說插圖的畫家[林明子所設計](../Page/林明子.md "wikilink")。\[45\]
  - 動畫前段琪琪家鄉在樹上綁的鈴鐺，在原作小說是為了提醒其他人注意到琪琪在飛行時勾到樹枝而發出鈴聲用的東西，並且為原作者角野榮子指定一定要在動畫出現的景物。\[46\]
  - 索娜的麵包店名稱「Guchokipanya」是角野榮子所想到的俏皮話，是參考[猜拳的](../Page/猜拳.md "wikilink")[剪刀、石頭、布而來的](../Page/剪刀、石頭、布.md "wikilink")。\[47\]
  - 初到克里克城的琪琪因飛行不穩在街上造成交通混亂的場景中；有一輛巴士的側面寫著「Ghibli」（吉卜力）。\[48\]
  - 琪琪在烏露絲拉小屋裡所看到的畫作其原始範本，是來自[青森縣](../Page/青森縣.md "wikilink")[八戶市市立湊中學障礙班所創作的](../Page/八戶市.md "wikilink")。\[49\]該作品指導老師則為「坂本小九郎」先生。\[50\]
  - 片尾前借給琪琪地板刷的老爺爺和眾人看著電視轉播的一幕裡，右上方有一名戴著粗框眼鏡、長相和宮崎駿相同模樣的人物。\[51\]

## 註釋

## 參考書籍

  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [OnlineGhibli.com 的《魔女宅急便》專頁](http://onlineghibli.com/kiki)

  - [Nausicaa.net的《魔女宅急便》專頁](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/)

  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fAatm0785002}}

  -
  -
### 播放電視台

[Category:1989年日本劇場動畫](../Category/1989年日本劇場動畫.md "wikilink")
[Category:吉卜力工作室長篇動畫電影](../Category/吉卜力工作室長篇動畫電影.md "wikilink")
[Category:日本電視台製作的電影](../Category/日本電視台製作的電影.md "wikilink")
[Category:魔法少女動畫](../Category/魔法少女動畫.md "wikilink")
[Category:宮崎駿電影](../Category/宮崎駿電影.md "wikilink")
[Category:奇幻小說改編電影](../Category/奇幻小說改編電影.md "wikilink")
[Category:1980年代奇幻片](../Category/1980年代奇幻片.md "wikilink")
[Category:日本奇幻電影](../Category/日本奇幻電影.md "wikilink")
[Category:魔法題材動畫電影](../Category/魔法題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:1960年代背景電影](../Category/1960年代背景電影.md "wikilink")
[Category:平行世界題材動畫電影](../Category/平行世界題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:航空電影](../Category/航空電影.md "wikilink")
[Category:公路電影](../Category/公路電影.md "wikilink")
[Category:久石让配乐电影](../Category/久石让配乐电影.md "wikilink")

1.  [台湾VHS版旧译](../Page/台湾.md "wikilink")“小魔女的限时专送”。

2.  魔女宅急便：11頁插圖

3.  The Art of Kiki's Delivery Service: A Film by Hayao Miyazaki, Part
    Two, Art Of Animated Film, Page 32. VIZ Media LLC; 1 edition (May 9,
    2006) ISBN 978-1-4215-0593-0, ISBN 978-1-4215-0593-0. Retrieved on
    2007-4-22.

4.  出自於《宮崎駿全書》一書；叶精二著作

5.  魔女宅急便：8頁

6.  ：60頁

7.
8.  *The Art of Kiki's Delivery Service: A Film by Hayao Miyazaki*,
    "Part One: In the Beginning", Page 8. VIZ Media LLC; 1 edition (May
    9, 2006) ISBN 978-1-4215-0593-0, ISBN 978-1-4215-0593-0. Retrieved
    on 2007-1-5.

9.  [Nausicaa.net My Neighbor Totoro Frequently Asked
    Questions.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/totoro/faq.html#grave)
    "I heard that it was double-featured with 'Grave of the Fireflies'
    in Japan. Is this true?" Retrieved on 2007-1-5.

10. [Nausicaa.net Kiki's Delivery Service Frequently Asked
    Questions.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/faq.html#director)
    "I heard that Miyazaki was not supposed to direct 'Kiki'. Is it
    true?" Retrieved on 2007-1-5.

11.
12.
13. [Nausicaa.net The Hayao MIYAZAKI
    Web.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/interviews/kiki_foreword.html)
    The Hopes and Spirit of Contemporary Japanese Girls By Hayao
    Miyazaki 1989. Retrieved on 2007-01-05.

14. [Nausicaa.net's FAQ on Kiki's Delivery
    Service](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/faq.html#kadono)
    於2007年4月21日查閱。

15.
16. [Nausicaa.net's FAQ on Kiki's Delivery
    Service](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/faq.html#kadono)
    於2007年4月21日查閱。

17. [Institute of Intellectual
    Property](http://www.iip.or.jp/e/translation/ono/index.html)
    "Overview of Japanese Trademark Law by Dr. Shoen Ono." Retrieved on
    2007-2-11.

18. The Art of Kiki's Delivery Service: A Film by Hayao Miyazaki, Part
    One, In The Beginning, Page 12. VIZ Media LLC; 1 edition (May 9,
    2006) ISBN 978-1-4215-0593-0, ISBN 978-1-4215-0593-0. Retrieved on
    2007-1-5.

19.  [La forêt des Oomus Kiki, la petite sorcière
    Koriko.](http://oomu.org/kiki-images.html) Retrieved on 2007-1-5.

20. ：39頁

21. 叶精二《宮崎駿全書》137頁

22. The Art of Kiki's Delivery Service: A Film by Hayao Miyazaki, Part
    One, In The Beginning, Page 11. VIZ Media LLC; 1 edition (May 9,
    2006) ISBN 978-1-4215-0593-0, ISBN 978-1-4215-0593-0. Retrieved on
    2007-01-02.

23.

24.
25.
26. ：129頁

27. ：5頁

28. ：136頁

29. 叶精二『宮崎駿全書』148頁。

30.  Retrieved on 2007-1-3.

31. 叶精二『宮崎駿全書』146頁。

32.
33. [Nausicaa.net Reviews & Articles Archive Siskel and Ebert,
    September 13, 1998.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/reviews.html#se913)
    "**Siskel:** "Two thumbs up for 'Kiki's Delivery Service'. A
    delightful animated feature new in video stores." Retrieved on
    2007-1-3.

34. [Nausicaa.net Reviews & Articles Archive Chicago Sun-Times,
    December 27, 1998 by Roger
    Ebert.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/reviews.html#cst1227)
    Retrieved on 2007-1-3.

35. [Rotten Tomatoes Kiki's Delivery Service
    (1989).](http://www.rottentomatoes.com/m/kikis_delivery_service/)
    Retrieved on 2008-9-6.

36. [Credits // Kiki's Delivery Service //
    Nausicaa.net](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/credits.html#awards)

37. [Credits // Kiki's Delivery Service //
    Nausicaa.net](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/credits.html#awards)

38.

39.

40. [Kiki's Delivery Service (movie) - Anime News
    Network](http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/anime.php?id=595)

41. [Robogeek's Report on Miyazaki and KiKi\!\!\! by Robogeek
    May 28, 1998.](http://www.aintitcool.com/node/1046) Retrieved on
    2007-1-4.

42. [Nausicaa.net English VHS Video
    release.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/video/kiki/#e-dub_vhs)
    Retrieved on 2007-3-25.

43.

44.

45.
46. ：21頁

47. [Nausicaa.net Kiki's Delivery Service Frequently Asked
    Questions.](http://www.nausicaa.net/miyazaki/kiki/faq.html#bakery)
    "I heard that the name of the bakery was supposed to be a joke. Is
    it?" Retrieved on 2007-1-6.

48. ：100頁

49.
50.

51.